[無式] [細電] 講下數位電路點運作

講下廢話先 reply先開波

開呢個PO係因為睇到"CPU物理運作原理之疑問"呢個PO 但係已經變左做半個私怨PO 所以先開新PO講而唔係個個PO回
我無睇晒個個PO 所以講既野可能同其他巴打講過既野重複

我講既野既角度 係簡易同初步既computer architecture
所以當我講電晶體/電路設計個時 我唔會亦無能力講得好精準好深入 只會講概念 細節部分好可能係會有錯
歡迎各位巴打補充 但係唔好屌我講漏野/唔講某啲野 因為我真係預先係到事先講明我講唔到啲細節

lm學野

相信大家係科學館見過一個展品 係開閂燈制去科普logic gate
相信IQ180既連登仔都有以下諗法
1. 鬼唔知如果同一條電線有兩個制既話 要兩個制都close先可以着燈咩
2. 鬼唔知如果parallel有兩個制既話 求其一個制close就已經可以着燈咩
3. 屌 CPU入面撚有制呀 講完都唔撚知電晶體點運作既
咁到底電晶體係點構成數位電路呢

電晶體有好多種既 我就揀FET黎講(MOSFET) 唔講BJT了 因為我覺得講FET會易啲理解個電路

先非常簡單咁講一個FET既結構 (其實FET仲有好多細分既 我呢個係舉例

FET有三個極 gate係用黎控制通過source同drain既電流
呢個係一個n型FET source同drain都係n type半導體 即係佢地係有好多電子既
body就係p type半導體 係超級少電子同有好多電洞

係呢個狀態下 source同drain之間係唔會有電流既 因為電流只可以由p流去n 唔可以由n流去p 而source-body-drain之間係npn既結構 電流通過唔到當中既np 而上面舊oxide係絕緣體 更加通唔到電

如果我地係gate到施加一個正電壓既話 body既電子(好少但係有 而且視電路設計 body係可以接個電極去係外部獲得電子)就會被吸引過去近gate既地方

當gate既電壓大到一定程度 近gate既地方就會變做少電洞多電子 即係變做同n type半導體差唔多既狀態

係呢個狀態之下 source-body-drain之間就有一個nnn既結構 呢個結構係通到電既

小結: FET令我地可以用gate既電壓 去控制source-drain之間通唔通到電
(頭盔: 其實仲有好多細節值得研究 例如source-drain既IV關係 漏電流 等等等等 我就唔深入講了 等其他巴打補充)

但係有個問題: FET既輸入既電壓 但係輸出係通電/唔通電 輸入既"格式"同輸出既"格式"都唔同 到底CPU入面啲電晶體係點樣一層接住一層咁傳遞訊號呢

呢個問題陣間會講 而家我去趕尾班小巴返屋企先

補link
CPU物理運作原理之疑問

留名支持復興學術台

留名學嘢
利申:讀過

我唔係讀ee 所以有錯屌細力啲

留名

唔緊要
btw我覺得講基本原理就得, 唔洗咁詳細
FET用 開關 做例子就夠
detail 野 讀書/自己睇書啦

支持高汁，十幾年前讀過，已忘記唒

上到小巴了 繼續講

我地由電晶體結構移上一層 講電路了
頭盔: 我用既電路完全無做任何optimization 現實上應該唔會係咁簡單 尤其係我個電路功耗會好大
幾廿年前先會用咁既電路 好似係

如果想用一個電晶體去控制燈膽着唔着 連登仔第一下可能會咁：(Vdd係電路操作電壓

但咁有個問題
Vdd一般同燈膽既操作電壓唔同 如果Vdd太細燈膽就唔着 Vdd太大電晶體就會燒

所以正確做法會係咁（呢個電路順便講埋點做A and B

係A B電晶體到 我地係下方再接多個電阻 同時拉一條線出黎作為A and B既output
當A同B都係正電壓個時 上半part就會係通電=好低電阻 而下半part係我地放既大電阻 所以output線既電壓就會係Vdd
相反 如果A或者B有一個係ground個時 上半part就會係斷電 雖然下半part係大電阻 但上半part斷電 所以output線既電壓就會係ground了
透過拉電阻去ground既手法 我地將個輸出既格式由通/斷電 改做高/低電壓
呢個輸出電壓我地再拎去做另一個特殊電晶體既輸入 呢個特殊電晶體係可以承受大電壓電流既 可以同個電膽一齊操作 咁就可以開關燈膽了

想講CMOS

你似講緊pull-down, 如果講digital circuit, 多數會講cmos 點做not gate 或者 and gate

唔了 等你補充
雖然低功耗 但係覺得講下電阻手法會好啲 因為我可以偷懶唔駛講p type FET

當開關就係啦
n / p type 可以唔多講, 提一提就得

Yes就係講緊pull down
講埋CMOS電路都可以既 不過要講埋p type FET先

唔想就咁講開關 因為其實好多人都明開關點form logic gate 佢地最唔明既係電晶體點做開關 同埋通/斷電既格式點變做電壓格式

樓主可唔可以講吓mosfet cmos運作原理 2年前take microelectronic device讀到1 pat屎,去見工畀人問到口啞啞

留名嘗試理解下

講左and既circuit 講埋or既circuit了

同科學館講既一樣 series咁駁係and parallel咁駁係or

複雜啲既例子 (A and B) or C

當然啦 其實有更有效率既駁法 但係我主要係想show下啲訊號點樣一層層咁傳遞

今日講到呢到 聽日返到office先再畫圖講

Ching我講唔到教科書答案比你聽 因為我唔係讀ee
上面十年巴提到左CMOS 我之後會嘗試講下既 但真心一定會有野講漏 唔好有期望

咁要由pn junction開始講起

你係到教transistor ，應該得學過既人先睇得明 同 討論

留名支持，下個星期考

留個名
當年學bjt 個prof 講一講就算完全唔知咩事

利申：非EE